警擅用私伙對講機防留底 淘寶鴨寮街有售 議員轟避追究暴行

節錄

警擅用私伙對講機防留底
淘寶鴨寮街有售 議員轟避追究暴行

【本報訊】警方近年經常在公眾場合派駐龐大警力，當中發出的調動及行動指令，從未向公眾交代，唯一記錄就是無線電對講機的錄音。本報調查發現，有警員執行職務時避用官方對講機，使用鴨寮街及淘寶有售、沒有錄音及加密功能的「私伙」模擬制式對講機收發指令，任何人只要花百多元買入同款對講機，即可收聽或參與對話。有立法會議員質疑警員用「私伙」機是想逃避法律責任，「譬如話呢度冇記者影到，拉佢（示威者）去嗰度打，呢啲情況絕對不足為奇。」

相關新聞：學者質疑冇王管 憂干擾救護

記者：趙雅婷 林偉聰

現時警隊官方用的摩托羅拉數碼無線電對講機屬「第三代指揮及控制通訊系統」，。。。。。。。。。。。。。。，其中一項資料來源就是警方的無線電巡邏通訊錄音記錄，單是當晚7時至翌日凌晨零時59分，警方的無線電巡邏錄音就有733段。

不過本報發現，有在示威活動執勤的警員使用官方裝備以外的對講機通訊，最早出現於今年8月31日、即港鐵太子站事件一周年當日，記者首次發現有太子站外的警員，將一部約掌心大的額外對講機配備於膊頭或腰間。

記者10月1日前往有大量警員駐守的銅鑼灣街頭觀察，再次發現有警員配備同款對講機，但現場所見，並非所有警員都有這部額外對講機，有配備的通常是機動部隊的警長，分散在記利佐治街、軒尼詩道、駱克道的不同小隊，崇光門外持咪呼籲市民散去的督察亦有這部對講機。警員使用時不會接駁耳筒，部份人將它放在肩帶口袋，亦有警員拿在手中，有需要時放在耳邊收聽。有警長的對講機貼上其編號及別名。據記者現場觀察，警員用這部對講機交代人手調配，並傳達行動指令。

■有警長本月1日在銅鑼灣街頭使用「私伙」內地製對講機，原有配備的摩托羅拉對講機僅放在胸前。

福建生產 無加密錄音功能

本報對比巿面對講機，相信該部對講機屬內地品牌「瓦力能WLN」產品，警員主要使用的型號包括KD-C1及KD-C52。資料顯示，這兩款對講機由福建企業「泉州凱利電子有限公司」生產，在淘寶網約50元人民幣就買到；兩款型號的規格相近，都是模擬制式的對講機，機身約手掌大小，只有開關、調校音量、頻道及通話的按鈕，沒有加密或錄音功能。

記者日前在深水埗鴨寮街發現，警方所使用的對講機於多間商店有售，約150元就能買到，就KD-C1，多個店員均表示該型號有16個預設頻道，只要使用同款對講機並調校至相同一頻道，就能收聽及發出語音，「你有部一模一樣就得，佢同一間廠同一個model都係啱頻㗎，都係1至16個頻咁撳就得，1就對返1，2就對返2，就會聽到。」。。。。。。。。。。。

■民主黨議員許智峯質疑相關警員企圖避開法律責任。

通例指保安應與槍械相同

根據《警察通例》第19章《資訊及通訊科技設施》，警隊所有的資訊及通訊科技設備一律須由官方安排，包括購置、安裝、搬移、維修、改良及處置；警員所使用的手提無線對講機及其配件的保安程度，應與槍械及彈藥相同，每次收發都須記錄在巡邏裝備登記冊。

民權觀察成員王浩賢認為，警方執行職務時是行使公權力，因此使用的所有器材、包括通訊器材都必須有記錄，「就好似警察使用完武力，都要寫返報告」，以便日後警隊內部檢討、監警會等機構調查，以及訴訟時作證據等，「到底行動時落咗乜指令、冇落到啲乜指令？」警員使用疑似「私伙」對講機會削弱監察。警員有責任保障警隊的資訊保安，例如是截停搜查市民時，會涉及市民的個人私隱，「應該要用返官方嘅通訊器材。」

民主黨議員許智峯認為警方使用「私伙」對講機「好大問題」，質疑相關警員行動時不想留下記錄，「可能佢哋想做啲非法嘢，譬如話呢度冇記者影到，拉佢（示威者）去嗰度打，呢啲情況絕對不足為奇。」警隊以往的行動備用爭議，監警會以至市民尚可循法律途徑向警方索取官方記錄，以追討責任，然而「喺佢完全冇記錄嘅情況下，佢哋做任何犯法嘢都冇記錄，避開晒所有法律責任。」

警方證實，除會用警務人員的第三代指揮及控制通訊系統通訊機外，。。。。。。。。。。。

本身行動唔落record已經on9
仲要原來用無加密channel講行動野？

識咩吖，呢啲叫BYOD，再嘈下次帶支m82爆你頭吖嗱